<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY legal SYSTEM "legal.xml">
<!ENTITY appversion "2.28.x">
<!ENTITY manrevision "3.1">
<!ENTITY date "July 2005">
<!ENTITY app "Passwords and Keys">
<!ENTITY daemon "<application>seahorse-daemon</application>">
<!ENTITY project "Seahorse">
<!ENTITY key "<glossterm>key</glossterm>">
<!ENTITY website "http://www.gnome.org/projects/seahorse/">
]>
<article id="index" lang="es">
	<articleinfo>
		<title>Manual de Contraseñas y claves</title>
		<copyright>
			<year>2005, 2006, 2007, 2008, 2009</year>
			<holder>Jacob Perkins y Adam Schreiber</holder>
		</copyright><copyright><year>2011</year><holder>Daniel Mustieles (daniel.mustieles@gmail.com)</holder></copyright><copyright><year>2007-2008</year><holder>Jorge González (jorgegonz@svn.gnome.org)</holder></copyright>
		<publisher role="maintainer">
			<publishername>Proyecto Seahorse</publishername>
		</publisher>
		<!-- link to document containig the legal notice of GNU FDL  -->
		  <legalnotice id="legalnotice">
	<para>Se otorga permiso para copiar, distribuir y/o modificar este documento bajo los términos de la Licencia de Documentación Libre de GNU, Versión 1.1 o cualquier otra versión posterior publicada por la Free Software Foundation; sin Secciones Invariantes ni Textos de Cubierta Delantera ni Textos de Cubierta Trasera. Puede encontrar una copia de la licencia GFDL en este <ulink type="help" url="ghelp:fdl">enlace</ulink> o en el archivo COPYING-DOCS distribuido con este manual.</para>
         <para>Este manual es parte de una colección de manuales de GNOME distribuido bajo la GFDL. Si quiere distribuir este manual por separado de la colección, puede hacerlo añadiendo una copia de la licencia al manual, tal como se describe en la sección 6 de la licencia.</para>

	<para>Muchos de los nombres usados por compañías para distinguir sus productos y servicios son mencionados como marcas comerciales. Donde esos nombres aparezcan en cualquier documentación de GNOME, y los miembros del Proyecto de Documentación de GNOME están al corriente de esas marcas comerciales, entonces los nombres se pondrán en mayúsculas o con la inicial en mayúsculas.</para>

	<para>ESTE DOCUMENTO Y LAS VERSIONES MODIFICADAS DEL MISMO SE PROPORCIONAN SEGÚN LAS CONDICIONES ESTABLECIDAS EN LA LICENCIA DE DOCUMENTACIÓN LIBRE DE GNU (GFDL) Y TENIENDO EN CUENTA QUE: <orderedlist>
		<listitem>
		  <para>EL DOCUMENTO SE PROPORCIONA "TAL CUAL", SIN GARANTÍA DE NINGÚN TIPO, NI EXPLÍCITA NI IMPLÍCITA INCLUYENDO, SIN LIMITACIÓN, GARANTÍA DE QUE EL DOCUMENTO O VERSIÓN MODIFICADA DE ÉSTE CAREZCA DE DEFECTOS COMERCIALES, SEA ADECUADO A UN FIN CONCRETO O INCUMPLA ALGUNA NORMATIVA. TODO EL RIESGO RELATIVO A LA CALIDAD, PRECISIÓN Y UTILIDAD DEL DOCUMENTO O SU VERSIÓN MODIFICADA RECAE EN USTED. SI CUALQUIER DOCUMENTO O VERSIÓN MODIFICADA DE AQUÉL RESULTARA DEFECTUOSO EN CUALQUIER ASPECTO, USTED (Y NO EL REDACTOR INICIAL, AUTOR O CONTRIBUYENTE) ASUMIRÁ LOS COSTES DE TODA REPARACIÓN, MANTENIMIENTO O CORRECCIÓN NECESARIOS. ESTA RENUNCIA DE GARANTÍA ES UNA PARTE ESENCIAL DE ESTA LICENCIA. NO SE AUTORIZA EL USO DE NINGÚN DOCUMENTO NI VERSIÓN MODIFICADA DE ÉSTE POR EL PRESENTE, SALVO DENTRO DEL CUMPLIMIENTO DE LA RENUNCIA;Y</para>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>EN NINGUNA CIRCUNSTANCIA NI SEGÚN NINGÚN ARGUMENTO LEGAL, SEA POR MOTIVOS CULPOSOS (INCLUIDA LA NEGLIGENCIA), CONTRACTUALES O DE OTRO TIPO, NI EL AUTOR, NI EL REDACTOR INICIAL, NI CUALQUIER COLABORADOR, NI CUALQUIER DISTRIBUIDOR DEL DOCUMENTO O VERSIÓN MODIFICADA DEL MISMO, NI CUALQUIER PROVEEDOR DE CUALQUIERA DE DICHAS PARTES, SERÁN RESPONSABLES, ANTE NINGÚN TERCERO, DE NINGÚN DAÑO O PERJUICIO DIRECTO, INDIRECTO, ESPECIAL, INCIDENTAL O CONSIGUIENTE DE NINGÚN TIPO, INCLUIDOS, SIN LIMITACIÓN, LOS DAÑOS POR PÉRDIDA DE FONDO DE COMERCIO, INTERRUPCIÓN DEL TRABAJO, FALLO O MAL FUNCIONAMIENTO INFORMÁTICO, NI CUALQUIER OTRO DAÑO O PÉRDIDA DERIVADOS DEL USO DEL DOCUMENTO Y LAS VERSIONES MODIFICADAS DEL MISMO, O RELACIONADO CON ELLO, INCLUSO SI SE HABÍA COMUNICADO A AQUELLA PARTE LA POSIBILIDAD DE TALES DAÑOS.</para>
		</listitem>
	  </orderedlist></para>
  </legalnotice>


		<authorgroup>
			<author>
				<firstname>Jacob</firstname>
				<surname>Perkins</surname>
				<affiliation>
					<orgname>Proyecto Seahorse</orgname>
					<!--
					<address>
						<email>jap1@users.sourceforge.net</email>
					</address>
					-->
				</affiliation>
			</author>
			<author>
				<firstname>Adam</firstname>
				<surname>Schreiber</surname>
				<affiliation>
					<orgname>Proyecto Seahorse</orgname>
					<address>
						<email>sadam@clemson.edu</email>
					</address>
				</affiliation>
			</author>
			<author>
				<firstname>Paul</firstname>
				<surname>Cutler</surname>
				<affiliation>
					<orgname>Proyecto de documentación de Gnome</orgname>
					<address>
						<email>pcutler@foresightlinux.org</email>
					</address>
				</affiliation>
			</author>
		</authorgroup>
		<releaseinfo revision="2.28" role="draft">
		</releaseinfo>
		<publisher role="maintainer">
			<publishername>Proyecto Seahorse</publishername>
		</publisher>
		<publisher role="maintainer">
			<publishername>Proyecto de documentación de Gnome</publishername>
		</publisher>
		<revhistory>
			<revision>
				<revnumber>Manual de Contraseñas y claves V2.11.0</revnumber>
				<date>Mayo de 2009</date>
				<revdescription>
					<para role="author">Paul Cutler <email>pcutler@foresightlinux.org</email></para>
				</revdescription>	
			</revision>
			<revision>
				<revnumber>Manual de Contraseñas y claves V0.10.1</revnumber>
				<date>Agosto de 2008</date>
				<revdescription>
					<para role="author">Adam Schreiber <email>sadam@clemson.edu</email></para>
				</revdescription>	
			</revision>
			<revision>
				<revnumber>Manual de Contraseñas y claves V0.9.1</revnumber>
				<date>noviembre de 2006</date>
				<revdescription>
					<para role="author">Milo Casagrande <email>milo_casagrande@yahoo.it</email></para>
				</revdescription>	
			</revision>
			<revision>
				<revnumber>Manual de Contraseñas y claves V.0.9.0</revnumber>
				<date>julio de 2005</date>
				<revdescription>
					<para role="author">Adam Schreiber <email>sadam@clemson.edu</email></para>
					<para role="publisher">Proyecto Seahorse</para>
				</revdescription>
			</revision>
			<revision>
				<revnumber>Manual de Contraseñas y claves V.7.0</revnumber>
				<date>febrero de 2003</date>
				<revdescription>
					<para role="author">Jacob Perkins</para>
					<para role="publisher">Proyecto Seahorse</para>
				</revdescription>
			</revision>
		</revhistory>
		<releaseinfo>Este manual describe la versión 2.28.x de Contraseñas y claves</releaseinfo>
		<legalnotice>
			<title>Comentarios</title>
			<para>Para informar de un error o hacer alguna sugerencia respecto de la aplicación <application>Contraseñas y claves</application> o este manual, siga las indicaciones en la <ulink url="ghelp:user-guide?feedback-bugs" type="help">página de contacto de GNOME</ulink>.</para>
		</legalnotice>

		<abstract role="description">
			<para><application>Contraseñas y claves</application> es la aplicación para administrar claves de cifrado para el Escritorio GNOME</para>
		</abstract> 		

	</articleinfo>

	<indexterm zone="index">
		<primary>Seahorse</primary>
	</indexterm>

	<indexterm zone="index">
		<primary>seahorse</primary>	
	</indexterm>

	<indexterm zone="index">
		<primary>Claves de cifrado</primary>
	</indexterm>
	
	<!-- ============= Introduction ============================== -->

  <sect1 id="introduction">
    <title>Introducción</title>
    <para>Puede usar <application>Contraseñas y claves</application> para crear y administrar claves <acronym>PGP</acronym> y <acronym>SSH</acronym>.</para>
    <para><application>Contraseñas y claves</application> proporciona un interfaz para muchas de las características de <ulink url="http://www.gnupg.org" type="http">Gnu Privacy Guard (GPG)</ulink> y se integra con muchos de los componentes del escritorio <ulink url="http://www.gnome.org">GNOME</ulink>.</para>
			<para>Con <application>Contraseñas y claves</application> puede: <itemizedlist>
				
				<listitem>
					<para>Crear y administrar claves PGP y SSH,</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Exportar e importar claves PGP y SSH,</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Compartir sus claves con otros,</para>
				</listitem>
				</itemizedlist></para>
	</sect1>

	<!-- ============= Getting Started ============================== -->
	  
	<sect1 id="seahorse-getting-started">
		<title>Inicio</title>
		<sect2 id="seahorse-start">
			<title>Iniciar <application>Contraseñas y claves</application></title>
			<para>Puede iniciar <application>Contraseñas y claves</application> de las siguientes formas:</para>
			<variablelist>
				<varlistentry>
					<term>Menú <guimenu>Aplicaciones</guimenu></term>
					<listitem>
						<para>Elija <menuchoice><guimenu>Accesorios</guimenu><guimenuitem>Contraseñas y claves</guimenuitem></menuchoice>.</para>
					</listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
					<term>Línea de comandos</term>
					<listitem>
						<para>Escriba <command>seahorse</command> y después pulse <keycap>Retorno</keycap>.</para>
					</listitem>
				</varlistentry>
			</variablelist>
		</sect2>

		<sect2 id="seahorse-when-start">
			<title>Iniciar <application>Contraseñas y claves</application></title>
			<para>Al iniciar <application>Contraseñas y claves</application>, se mostrará la ventana de <guilabel>Contraseñas y claves</guilabel>.</para>
			
			<figure id="seahorse-window">
			<title>La ventana de <application>Contraseñas y claves</application></title>
			<screenshot>
				<mediaobject>
					<imageobject>
					<imagedata fileref="figures/seahorse-window.png" format="PNG"/>
					</imageobject>
					<textobject>
						<phrase>Muestra la ventana de <application>Manual de Contraseñas y claves</application>.</phrase>
					</textobject>
				</mediaobject>
			</screenshot>
			</figure>
			
			<para>La ventana de <application>Contraseñas y claves</application> contiene los siguientes elementos:</para>
			
	    <variablelist>
		<varlistentry><term>Barra de menú</term>
		    <listitem>
			<para>Los menús de la barra de menú contienen todos los comandos que necesita para realizar tareas con <application>Contraseñas y claves</application>.</para>
		    </listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry><term>Barra de herramientas</term>
		    <listitem>
			<para>Use la barra de herramientas para acceder rápidamente a los comandos más usados.</para>
		    </listitem>	
		</varlistentry> 		
		<varlistentry><term>Pestañas de claves y contraseñas</term>
  		    <listitem>
			<para>Proporciona acceso a las claves y contraseñas en el depósito de claves.</para>
  		    </listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry><term>Opciones noveles</term>
  		    <listitem>
			<para>Proporciona acceso rápido a acciones útiles para los usuarios noveles. Desde aquí puede:</para>
			<itemizedlist>
			    <listitem>
				<para>Navegar por el sistema de ayuda, </para>
			    </listitem>
			    <listitem>
				<para>Importar claves al depósito,</para>
			    </listitem>
			    <listitem>
				<para>Crear claves nuevas.</para>
			    </listitem>
			</itemizedlist>
		    </listitem>
		</varlistentry>
	    </variablelist>
	</sect2>
    </sect1>
	
	<!-- ============= Creating OpenPGP Keys ============================== -->	

  <sect1 id="pgp-generate">
    <title>Crear claves OpenPGP</title>
    <para>OpenPGP es un protocolo no propietario para cifrar correo electrónico usando claves criptográficas públicas basadas en <acronym>PGP</acronym>. Define formatos estándar para los mensajes cifrados, firmas, claves públicas y certificados para intercambiar claves públicas.</para>
    <para>La criptografía de clave pública es un concepto que involucra el uso de dos claves: una <emphasis>clave pública</emphasis>, que puede dar a cualquiera con el que quiera comunicarse, y una <emphasis>clave privada</emphasis> que es privada y debe mantenerse en secreto.</para>
    <para>Para crear claves OpenPGP: <orderedlist>
	<listitem>
	  <para>Elija <menuchoice><guimenu>Archivo</guimenu><guimenuitem>Nueva...</guimenuitem></menuchoice></para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Seleccione <guilabel>Clave PGP</guilabel> y pulse <guibutton>Continuar</guibutton></para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Introduzca su nombre completo (nombre - apellido), su dirección de correo electrónico y cualquier información adicional. También puede especificar opciones avanzadas para la clave: vea más abajo.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Pulse <guibutton>Crear</guibutton> para crear el nuevo par de claves.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Se abrirá el diálogo <guilabel>Frase de paso para la nueva clave PGP</guilabel>. Introduzca dos veces la frase de paso para su nueva clave.</para>
	</listitem>
      </orderedlist></para>
    <tip>
      <para>Use procedimientos similares para generar claves fuertes cuando elija una frase de paso. La principal diferencia entre una contraseña y una frase de paso es que en una frase de paso los espacios son caracteres válidos.</para>				
    </tip>
    
    <sect2 id="seahorse-pgp-advanced-mode">
      <title>Opciones avanzadas</title>
      <para>Expanda la sección <guibutton>Opciones avanzadas de la clave</guibutton> para especificar las siguientes opciones para una nueva clave:</para>
      <variablelist>
	<varlistentry>
	  <term><guilabel>Tipo de cifrado</guilabel></term>
	  <listitem>
	    <para>Este campo especifica los algoritmos de cifrado usados para generar sus claves.</para>
	    <variablelist>
	      <varlistentry>
		<term><acronym>DSA</acronym> ElGamal</term>
		<listitem>
		  <para>Esta es la opción sugerida ya que le permite cifrar, descifrar, firmar y verificar cuando sea necesario.</para>
		</listitem>
	      </varlistentry>
	      <varlistentry>
		<term><acronym>DSA</acronym></term>
		<listitem>
		  <para>Sólo permite firmado.</para>
		</listitem>
	      </varlistentry>
	      <varlistentry>
		<term><acronym>RSA</acronym></term>
		<listitem>
		  <para>Sólo permite firmado.</para>
		</listitem>
	      </varlistentry>
	    </variablelist>
	  </listitem>
	</varlistentry>
	<varlistentry>
	  <term><guilabel>Fortaleza de la clave (bits)</guilabel></term>
	  <listitem>
	    <para>Esta es la longitud de la clave en bits. Cuanto más larga sea la clave más segura será, proporcionando una frase de paso fuerte. No obstante, realizar operaciones con una clave más larga requerirá más tiempo que si usa una clave más corta. Los valores aceptables están entre los 1024 y 4096 bits. Se recomiendan 2048 bits al menos.</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>
	<varlistentry>
	  <term><guilabel>Fecha de caducidad</guilabel></term>
	  <listitem>
	    <para>Esta es la fecha en la que la clave dejará de ser útil para realizar cifrado u operaciones de firma. 6 meses es un tiempo razonable para ello. Tendrá que cambiar la fecha de caducidad o generar una nueva clave o subclave después de que pase este espacio de tiempo. <note>
		<para>Firme su nueva clave con la vieja antes de que caduque para preservar su estado de confianza.</para>
	      </note></para>
	  </listitem>
	</varlistentry>
      </variablelist>
    </sect2>
  </sect1>
	
	<!-- ============= Creating SSH Keys ============================== -->	
	
	<sect1 id="ssh-generate">
	<title>Crear claves de shell seguras</title>
	<para>Las claves de shell seguras (<acronym>SSH</acronym>) es una forma de registrarse en un equipo remoto para ejecutar comandos en esa máquina. Las claves SSH se usan en sistemas de autenticación basados en claves, como una alternativa al sistema de autenticación predeterminado basado en contraseña. Con el sistema de autenticación basado en clave no existe la necesidad de escribir una contraseña para autenticarse.</para>
	<para>Las claves SSH se componen de dos claves, una <emphasis>clave privada</emphasis>, que se debe mantener en secreto, y una <emphasis>clave pública</emphasis> que puede ser cargada en cualquier equipo que necesite acceder.</para>
    <para>Para crear una clave de shell segura:</para>
    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>Elija <menuchoice><guimenu>Archivo</guimenu><guimenuitem>Nueva...</guimenuitem></menuchoice></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Seleccione <guilabel>Clave de shell segura</guilabel> y pulse <guibutton>Continuar</guibutton></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Introduzca una descripción para lo que debe usarse la clave. Puede usar su correo electrónico o algo que le sirva para recordarlo. También puede especificar opciones avanzadas para la clave: vea más abajo.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Pulse <guibutton>Sólo crear la clave</guibutton> para crear la nueva clave, o <guibutton>Crear y configurar</guibutton> para crear la clave y configurar otro equipo para usar la autenticación.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Se abrirá el diálogo <guilabel>Frase de paso para la nueva clave de shell segura</guilabel>. Introduzca la frase de paso dos veces para su nueva clave.</para>
			<tip>
				<para>Use procedimientos similares para generar claves fuertes cuando elija una frase de paso. La principal diferencia entre una contraseña y una frase de paso es que en una frase de paso los espacios son caracteres válidos.</para>				
			</tip>
      </listitem>
    </orderedlist>
    

		
		<sect2 id="seahorse-ssh-advanced-options">
		<title>Opciones avanzadas</title>
			<para>Expanda la sección <guilabel>Opciones avanzadas de la clave</guilabel> para especificar las siguientes opciones para una nueva clave:</para>
		
			<variablelist>
			<varlistentry>
				<term><guilabel>Tipo de cifrado</guilabel></term>
				<listitem>
				<para>Este campo especifica los algoritmos de cifrado usados para generar su clave.</para>
				<variablelist>
					<varlistentry>
						<term><acronym>RSA</acronym></term>
						<listitem>
							<para>Use el algoritmo <emphasis>Rivest-ShamirAdleman</emphasis> (<acronym>RSA</acronym>) para crear la clave SSH. Esta es la elección preferida y más segura.</para>
						</listitem>
					</varlistentry>
					<varlistentry>
						<term><acronym>DSA</acronym></term>
						<listitem>
							<para>Use el <emphasis>Algoritmo de firma digital</emphasis> (<acronym>DSA</acronym>) para crear la clave SSH.</para>
						</listitem>
					</varlistentry>
				</variablelist>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term><guilabel>Fortaleza de la clave (bits)</guilabel></term>
				<listitem>
				<para>Esta es la longitud de la clave en bits. Cuanto más larga sea la clave más segura será, proporcionando una frase de paso fuerte. No obstante, realizar operaciones con una clave más larga requerirá más tiempo que si usa una clave más corta. Los valores aceptables están entre los 1024 y 4096 bits. Se recomiendan 2048 bits al menos.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			</variablelist>
		</sect2>
	</sect1>
	
	<!-- ============= OpenPGP Key Properties ============================== -->	

	<sect1 id="seahorse-key-properties">
		<title>Propiedades de la clave OpenPGP</title>
		<para>Las descripciones en esta sección se aplican a todas las claves OpenPGP.</para>
		
		<para>Para ver las propiedades de una clave <acronym>PGP</acronym>: <itemizedlist>
			<listitem>
				<para>Seleccione la clave <acronym>PGP</acronym> de la ventana del menú principal,</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Pulse dos veces sobre ella o elija <guilabel>Propiedades</guilabel> de la barra de herramientas,</para> 
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Seleccione la pestaña <guilabel>Detalles</guilabel>.</para>
			</listitem>
		</itemizedlist></para>

	<sect2 id="pgp-public-key-properties">
		<title id="pgp-private-key-properties">Propiedades</title>
		<para>
		<variablelist>
			<varlistentry>
				<term><guilabel>Huella</guilabel></term>
				<listitem>
					<para>La huella es una cadena de caracteres única que identifica exactamente a la clave.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term><guilabel>ID de la clave</guilabel></term>
				<listitem>
					<para>La ID de la clave es similar a la huella. No obstante la ID de la clave sólo contiene los últimos 8 caracteres de la huella. La mayoría de las veces es posible identificar una clave sólo con la ID de la clave, pero ocasionalmente dos claves pueden tener la misma ID.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term><guilabel>Tipo</guilabel></term>
				<listitem>
					<para>Especifica el algoritmo de cifrado usado para generar la clave. Las claves DSA sólo pueden firmar. Las claves ElGamal se usan para cifrar.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term><guilabel>Creada</guilabel></term>
				<listitem>
					<para>Indica la fecha en la que la clave fue creada.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term><guilabel>Caduca</guilabel></term>
				<listitem>
				<para>Indica la fecha a partir de la cual la clave no se puede usar más.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term><guilabel>Fortaleza</guilabel></term>
				<listitem>
					<para>Indica la longitud de una clave en bits. En general, cuanto más larga es la clave, más seguridad proporciona. <note>
							<para>Una clave larga no es suficiente para sustituir el uso de una frase de paso débil.</para>
						</note></para>
				</listitem>
			</varlistentry>
		</variablelist>
		</para>
	</sect2>

	<sect2 id="change-owner-trust">
		<title>Confianza</title>
		<para>La confianza es un indicador de cómo de seguro está sobre la habilidad de una persona para extender correctamente la red de confianza. Cuando se enfrente a una clave que no haya firmado, la validez de la clave de esa persona estará determinada en base a las firmas que haya coleccionado y de cuánto confía en esas personas que han usado sus firmas. De forma predeterminada, una clave desconocida requiere 3 firmas con cierta confianza marginal o una 1 firma de plena confianza.</para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para><guilabel>Desconocido</guilabel>: No sabe con certeza la habilidad de la persona para firmar claves correctamente.</para></listitem>
			<listitem><para><guilabel>Nunca</guilabel>: Esta persona no puede firmar claves correctamente.</para></listitem>
			<listitem><para><guilabel>Marginal</guilabel>: Esta persona comprueba una identificación fotográfica antes de firmar una clave, pero no escrutina la identificación necesariamente.</para></listitem>
			<listitem><para><guilabel>Completa</guilabel>: Esta persona escrutina cada una de las fotos de identificación de cada persona antes de firmarlas (ej. sólo firman claves que verdaderamente pertenezcan a esa persona, preguntando por la firma).</para></listitem>
			<listitem><para><guilabel>Máximo</guilabel>: Este nivel de confianza sólo se debería asignar a sus propias claves.</para></listitem>
		</itemizedlist>
	</sect2>

	<sect2 id="disable-key">
		<title>Activar y desactivar claves</title>
		<para>Cuando se activa una clave, se puede usar para realizar operaciones de cifrado. Cuando se desactiva una clave, no se puede usar para cifrar o comprobar firmas realizadas con ella.</para>
	</sect2>

	<sect2 id="change-expires">
		<title>Fecha de caducidad</title>
		<para>Una clave no se podrá seguir usando para realizar operaciones después de que haya caducado. Cambiar la fecha de expiración de una clave a un punto futuro la reactivará. Una buena práctica general sería tener una clave maestra que nunca caduca y múltiples subclaves que estuviesen firmadas por la clave maestra.</para>
	</sect2>

	<sect2 id="userid-properties">
		<title>Identificación de usuarios</title>
		<para>Las identificaciones de usuario permiten que una sola clave se use para múltiples identidades y correos electrónicos.</para>
		<para>Generalmente toman la forma de: <programlisting>Nombre (comentario) &lt;correo electrónico&gt;</programlisting></para>
			
		<sect3 id="add-uid">
			<title>Añadir una identidad de usuario</title>
				<para>Añadir una identidad de usuario es útil cuando quiere tener una identidad para su trabajo y otra para sus amigos.</para>
				<para>Para añadir una identificación de usuario a una clave: <itemizedlist>
						<listitem>
							<para>Seleccione la clave de la ventana principal.</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>Pulse dos veces sobre ella o elija <guibutton>Propiedades</guibutton> de la barra de herramientas.</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>Seleccione la pestaña <guilabel>Nombres y firmas</guilabel>,</para>
						</listitem>
						<listitem>
							<para>Pulse en <guibutton>Añadir nombre</guibutton>.</para>
						</listitem>
					</itemizedlist></para>
				<para>Después de las instrucciones anteriores, se le presentará un diálogo para rellenar. Los campos se detallan a continuación.</para>
				<variablelist>
					<varlistentry>
						<term><guilabel>Nombre completo</guilabel></term>
						<listitem>
							<para>Introduzca su nombre completo en el formulario <programlisting>&lt;nombre&gt; &lt;apellido&gt;</programlisting>. Las iniciales o un segundo son opcionales.</para>
							<para>
								<note>
									<para>Debe introducir al menos 5 caracteres en este campo.</para>
								</note> 
							</para>
						</listitem>
					</varlistentry>
					<varlistentry>
						<term><guilabel>Dirección de correo electrónico</guilabel></term>
						<listitem>
							<para>La dirección de su correo electrónico es la forma en la que la mayoría de las personas localizarán su clave en un servidor de claves u otro proveedor de claves. Antes de continuar, asegúrese de que es correcto.</para>
							<para>
								<note>
									<para>Debería ser de la forma <programlisting><replaceable>&lt;nombre de usuario&gt;</replaceable>@<replaceable>&lt;nombre de dominio&gt;</replaceable></programlisting></para>
								</note>
							</para>
						</listitem>
					</varlistentry>
					<varlistentry>
						<term><guilabel>Comentario de la clave</guilabel></term>
						<listitem>
							<para>El campo de comentario se puede usar para añadir cualquier información adicional en el nombre mostrado de su nueva identidad. Esta información se puede buscar en los servidores de claves.</para>
						</listitem>
					</varlistentry>
				</variablelist>
			</sect3>
		</sect2>

    <sect2 id="photoid-properties">
      <title>Identificación fotográfica</title>
      <para>La identificación fotográfica permite al propietario de una clave empotrar una o más fotografías de si mismos en una clave. Estas identidades pueden estar firmadas al igual que las identidades de usuario. Una identificación fotográfica debe estar en formato JPEG y se recomienda que no sea más grande de 240x288 píxeles.</para>
      <para>Si la imagen elegida no es del tipo de archivo o tamaño requeridos, <application>Contraseñas y claves</application> puede redimensionarla y convertirla al vuelo a un formato de imagen soportado por la biblioteca <acronym>GDK</acronym>.</para>
    </sect2>
		
		<sect2 id="change-passphrase">
			<title>Cambiar la frase de paso</title>
			<para>Para cambiar la frase de paso asignada a una clave: <itemizedlist>
					<listitem>
						<para>Seleccione la clave de la ventana principal.</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Pulse dos veces sobre ella o elija <guilabel>Propiedades</guilabel> de la barra de herramientas,</para>
					</listitem>
					<listitem>
						<para>Pulse en <guibutton>Cambiar frase de paso</guibutton>.</para>
					</listitem>
				</itemizedlist></para>
			<para>Introduzca la nueva frase de paso y pulse <guibutton>Aceptar</guibutton>.</para>
		</sect2>

		<sect2 id="delete">
			<title>Borrar una clave</title>
			<para>Para borrar una clave de su depósito de claves: <itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Seleccione la clave de la ventana principal.</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Pulse con el botón derecho sobre ella y elija <guilabel>Borrar clave</guilabel> o elija <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Borrar clave</guimenuitem></menuchoice>.</para>
				</listitem>
				</itemizedlist></para>
			<note>
				<para>Puede borrar sus claves, claves confiadas y claves coleccionadas.</para>		
			</note> 
		</sect2>
	</sect1>
	
	<!-- ============= OpenPGP Properties ============================== -->	
		
	<sect1 id="subkey-properties">
		<title>Propiedades de las subclaves OpenPGP</title>
		<para>Cada clave OpenPGP tiene una sola clave maestra que sólo se usa para firmar. Las subclaves se usan tanto para cifrar como para firmar. En este sentido, si su subclave está comprometida, no necesita revocar su clave maestra.</para>
		<variablelist>
		<varlistentry>
			<term><guilabel>ID</guilabel></term>
			<listitem>
				<para>Este es el identificador de la subclave.</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term><guilabel>Tipo</guilabel></term>
			<listitem>
				<para>Especifica el algoritmo de cifrado usado para generar la subclave. Las claves <acronym>DSA</acronym> sólo pueden firmar, las claves ElGamal se usan para cifrar, mientras que las claves <acronym>RSA</acronym> se usan para firmar o cifrar.</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term><guilabel>Creada</guilabel></term>
			<listitem>
				<para>Indica la fecha en la que la clave fue creada.</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term><guilabel>Caduca</guilabel></term>
			<listitem>
				<para>Indica la fecha a partir de la cual la clave no se puede usar más.</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term><guilabel>Estado</guilabel></term>
			<listitem>
				<para>Indica el estado de la clave.</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term><guilabel>Fortaleza</guilabel></term>
			<listitem>
				<para>Indica la longitud en bits de la clave. En general, cuanto más larga es la clave, más seguridad proporciona. <note>
						<para>Una clave larga no es suficiente para sustituir el uso de una frase de paso débil.</para>
					</note></para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		</variablelist>
		
		<sect2 id="add-subkey">
			<title>Añadir una subclave</title>
			<para>Para añadir una subclave a una clave, desde la sección <guilabel>Subclaves</guilabel> pulse el botón <guibutton>Añadir</guibutton>.</para>
			<para>Después de las instrucciones anteriores, se le presentará un diálogo para rellenar. Los campos se detallan a continuación.</para>
			<variablelist>
			<varlistentry>
				<term>Tipo de clave</term>
				<listitem>
					<para>Especifica el algoritmo de cifrado usado para general la subclave.</para>
				<variablelist>
				<varlistentry>
					<term><acronym>DSA</acronym></term>
					<listitem>
						<para>Use el Use el <emphasis>Algoritmo de firma digital</emphasis> (<acronym>DSA</acronym>) para crear la subclave. Esta subclave sólo puede firmar.</para>
					</listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
					<term>ElGamal</term>
					<listitem>
						<para>Use el algoritmo <emphasis>ElGamal</emphasis> para crear la subclave. Esta subclave sólo puede cifrar.</para>
					</listitem>
				</varlistentry>
				<varlistentry>
					<term>RSA</term>
					<listitem>
						<para>Use el algoritmo <emphasis>Rivest-ShamirAdleman</emphasis> (<acronym>RSA</acronym>) para crear la subclave. Esta subclave se puede usar para firmar o cifrar, pero debe crear dos subclaves diferentes.</para>
					</listitem>
				</varlistentry>
				</variablelist>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Longitud de la clave</term>
				<listitem>
					<para>Indica la longitud de una subclave en bits. En general, cuanto más larga es la clave, más seguridad proporciona.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			<varlistentry>
				<term>Fecha de caducidad</term>
				<listitem>
					<para>Indica la fecha a partir de la cual la subclave no se puede usar más.</para>
				</listitem>
			</varlistentry>
			</variablelist>
		</sect2>

		<sect2 id="change-subkey-expires">
			<title>Cambiar la fecha de caducidad de una subclave</title>
			<para>Para cambiar la fecha de caducidad de una subclave, elija la subclave de la sección <guilabel>Subclaves</guilabel>, después: <itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Pulse en el botón <guibutton>Caducidad</guibutton> en la izquierda,</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Elija la nueva fecha de caducidad del diálogo o seleccione <guilabel>nunca caduca</guilabel> para que no exista fecha de caducidad.</para>
				</listitem>
				</itemizedlist></para>
		</sect2>

		<sect2 id="revoke-subkey">
			<title>Revocar una subclave</title>
			<para>Para revocar una subclave, seleccione la subclave de la sección <guilabel>Subclaves</guilabel>, después: <itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Pulse en el botón de <guibutton>Revocar</guibutton> en la izquierda,</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Elija una razón para revocar la subclave:</para>
					<para>
					<variablelist>
						<varlistentry>
							<term>No hay motivos</term>
							<listitem>
								<para>No existe una razón específica para revocar la clave.</para>
							</listitem>
						</varlistentry>
						<varlistentry>
							<term>Comprometida</term>
							<listitem>
								<para>La clave está comprometida.</para>
							</listitem>
						</varlistentry>
						<varlistentry>
							<term>Reemplazada</term>
							<listitem>
								<para>La clave ha sido reemplazada por otra.</para>
							</listitem>
						</varlistentry>
						<varlistentry>
							<term>Sin uso</term>
							<listitem>
								<para>La clave no se usa más.</para>
							</listitem>
						</varlistentry>
					</variablelist>
					</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Introduzca una descripción de porqué está revocando la clave,</para>
				</listitem>
				<listitem>
					<para>Pulse en <guibutton>Revocar</guibutton>.</para>
				</listitem>
				</itemizedlist></para>
			<note>
				<para>El efecto de revocar una subclave es inmediato.</para>
			</note>
		</sect2>

		<sect2 id="delete-subkey">
			<title>Borrar una subclave</title>
			<para>Para borrar una subclave, seleccione la subclave de la sección <guilabel>Subclaves</guilabel>, después: <itemizedlist>
				<listitem>
					<para>Pulse en el botón <guibutton>Borrar</guibutton> en la izquierda.</para>
				</listitem>
				</itemizedlist></para>
		</sect2>
	</sect1>

	<!-- ============= SSH Key Properties ============================== -->

	<sect1 id="ssh-key-properties">
	    <title>Propiedades de las claves de shell seguras (SSH)</title>
	    <para>Las descripciones en esta sección se aplican a todas las claves <acronym>SSH</acronym>.</para>
	    <para>Para ver las propiedades de una clave <acronym>SSH</acronym>: <itemizedlist>
			<listitem>
				<para>Seleccione la clave de shell segura de la ventana principal,</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Pulse dos veces sobre ella o elija <guilabel>Propiedades</guilabel> de la barra de herramientas,</para> 
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Seleccione la pestaña <guilabel>Detalles</guilabel>.</para>
			</listitem>
		</itemizedlist></para>

	<sect2 id="properties">
		<title>Propiedades</title>
		<para>
		<variablelist>
		<varlistentry>
			<term><guilabel>Huella</guilabel></term>
			<listitem>
				<para>La huella es una cadena de caracteres única que identifica exactamente a la clave.</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term><guilabel>Algoritmo</guilabel></term>
			<listitem>
				<para>Especifica el algoritmo de cifrado a usar para generar una clave.</para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term><guilabel>Ubicación</guilabel></term>
			<listitem>
				<para>Esta es la ubicación donde se ha almacenado la <emphasis>clave privada</emphasis>.</para>
		</listitem>
		</varlistentry>
		<varlistentry>
			<term><guilabel>Fortaleza</guilabel></term>
			<listitem>
				<para>Indica la longitud de una clave en bits. En general, cuanto más larga es la clave, más seguridad proporciona. <note>
					<para>Una clave larga no es suficiente para sustituir el uso de una frase de paso débil.</para>
				</note></para>
			</listitem>
		</varlistentry>
		</variablelist>
		</para>
	</sect2>

	<sect2 id="delete-ssh-key">
		<title>Borrar una clave de shell segura (SSH)</title>
		<para>Para borrar una clave de shell segura: <itemizedlist>
				<listitem>
				<para>Seleccione la clave <acronym>SSH</acronym> de la ventana principal,</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Pulse con el botón derecho y elija <guilabel>Borrar clave</guilabel> o elija <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Borrar clave</guimenuitem></menuchoice>.</para>
			</listitem>
			</itemizedlist></para>
	</sect2>
	</sect1>
	
	<!-- ============= Importing Keys ============================== -->	

        <sect1 id="import">
		<title>Importar claves</title>
		<para>Para importar claves elija <menuchoice><guimenu>Archivo</guimenu><guimenuitem>Importar</guimenuitem></menuchoice> y seleccione, del selector de archivos, un archivo que contenga al menos una clave pública con armadura ASCII.</para>
		<para>Las claves también se pueden importar pegándolas en <application>Contraseñas y claves</application>: <itemizedlist>
		<listitem>
			<para>Seleccione un bloque de texto público con armadura ASCII,</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>Cópielo al portapapeles,</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>Elija <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Pegar claves</guimenuitem></menuchoice>.</para>
		</listitem>
		</itemizedlist></para>
	</sect1>
	
	<!-- ============= Exporting Keys ============================== -->	

	<sect1 id="export">
		<title>Exportar claves</title>
		<para>Para exportar claves, seleccione las claves en la ventana principal y elija <menuchoice><guimenu>Archivo</guimenu><guimenuitem>Exportar</guimenuitem></menuchoice>.</para>
		<para>También puede exportar claves al portapapeles en un bloque de texto con armadura ASCII: <itemizedlist>
			<listitem>
				<para>Seleccione las claves en la ventana principal,</para>
			</listitem>
			<listitem>
				<para>Elija <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Copiar claves</guimenuitem></menuchoice>.</para>
			</listitem>
		</itemizedlist></para>
	</sect1>

	
	<!-- ============= Signing a Key ============================== -->	

	<sect1 id="sign">
		<title>Firmar claves</title>
		<para>Firmar la clave de otra persona significa que está dando confianza a esa persona. Antes de firmar una clave, debe comprobar cuidadosamente la huella de la clave, asegúrese de que la clave realmente pertenece a esa persona.</para>
		<para>Para firmar una clave en su depósito de claves: <itemizedlist>
				<listitem>
				<para>Seleccione la clave que quiere firmar de las pestañas <guilabel>Claves confiadas</guilabel> u <guilabel>Otras claves reunidas</guilabel>,</para>
				</listitem>
				<listitem>
				<para>Elija <guibutton>Firmar</guibutton> de la barra de herramientas o <menuchoice><guimenu>Archivo</guimenu><guimenuitem>Firmar</guimenuitem></menuchoice>,</para>
				</listitem>
				<listitem>
				<para>Seleccione con qué minuciosidad ha comprobado la clave,</para>
				</listitem>
				<listitem>
				<para>Indica si la firma debería ser local a su depósito de claves y si su firma puede revocarse,</para>
				</listitem>
				<listitem>
				<para>Pulse <guibutton>Firmar</guibutton>.</para>
				</listitem>
			</itemizedlist></para>
	</sect1>
	
	<!-- ============= Preferences ============================== -->	
  
  <sect1 id="prefs">
    <title>Preferencias</title>
    <para>Esta sección describe las preferencias configurables en <application>Contraseñas y claves</application> eligiendo <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Preferencias</guimenuitem></menuchoice> en <application>Contraseñas y claves</application>.</para>

        <sect2 id="keyring">
        	<title>Depósitos de claves</title>
        	<sect3>
        	    <title>Crear depósitos</title>
            	<para>Para crear un depósito nuevo elija, del menú, <menuchoice><guimenu>Archivo</guimenu><guimenuitem>Nueva</guimenuitem></menuchoice> y seleccione <guibutton>Depósito de contraseñas</guibutton>. Introduzca un nombre para el depósito nuevo y pulse intro.</para>
        	</sect3>
        	<sect3>
        	    <title>Cambiar las contraseñas de los depósitos de claves</title>
            	<para>Para cambiar la contraseña maestra para el depósito de claves, primero seleccione el depósito de claves apropiado y después pulse el botón <guibutton>Cambiar la contraseña de desbloqueo</guibutton>, Después se le pedirá que escriba la contraseña antigua en la caja de texto <guilabel>Contraseña antigua</guilabel>, la contraseña nueva en la caja de texto <guilabel>Contraseña</guilabel> y la confirmación en la caja de texto <guilabel>Confirmar contraseña</guilabel>. Para aplicar los ajustes pulse <guibutton>Cambiar</guibutton>. Si la contraseña antigua es correcta obtendrá un mensaje de estado indicando el éxito de la operación. Si la contraseña antigua no es correcta se le pedirá que la compruebe.</para>
        	</sect3>
        	<sect3>
        	    <title>Quitar depósitos de claves</title>
        	    <para>Para quitar un depósito primero seleccione el depósito apropiado y después, del menú, elija <menuchoice><guimenu>Editar</guimenu><guimenuitem>Borrar</guimenuitem></menuchoice>.</para>
        	</sect3>
        </sect2>

    <sect2 id="key-servers">
	<title>Servidores de claves</title>
	<para>Mantenga sus claves y las de otros actualizadas sincronizando las claves periódicamente con servidores de claves remotos. Al sincronizar se asegurará de que tiene las últimas firmas en todas sus claves de tal forma que la red de confianza será más útil.</para>
	<para><application>Contraseñas y claves</application> proporciona soporte para servidores de claves HKP y LDAP.</para>
	<variablelist>
	  <varlistentry>
	    <term><emphasis>Servidores HKP</emphasis></term>
	    <listitem>
	      <para>Los servidores de claves HKP son servidores de claves ordinarios, basados en web, tales como el popular <ulink url="hkp://pool.sks-keyservers.net" type="hkp">hkp://pool.sks-keyservers.net</ulink>, también accesible desde <ulink url="http://sks-keyservers.net" type="http">http://sks-keyservers.net</ulink>.</para>
	    </listitem>
	  </varlistentry>
	  <varlistentry>
	    <term><emphasis><acronym>LDAP</acronym> servidores de claves</emphasis></term>
	    <listitem>
	      <para>Los servidores de claves <acronym>LDAP</acronym> son menos comunes, pero usan el protocolo estándar LDAP para servir claves. <ulink url="ldap://keyserver.pgp.com" type="ldap">ldap://keyserver.pgp.com</ulink> es un buen servidor LDAP.</para>
	    </listitem>
	  </varlistentry>
	</variablelist>
      </sect2>

      <sect2 id="key-sharing">
	<title>Compartición de claves</title>
	<para>La compartición de claves la proporciona DNS-SD, también conocido por Bonjour o Rendevous. Activar la compartición de claves añadirá a los usuarios locales de <application>Contraseñas y claves</application> depósitos de claves al diálogo de búsqueda remota. Usar estos «servidores de claves» locales será bastante más rápido que acceder a los servidores remotos.</para>
      </sect2>
  </sect1>
  
	<!-- ============= About ============================== -->  
      
    <sect1 id="about">
    <title>Acerca de Contraseñas y claves</title>
    <para><application>Contraseñas y claves</application>, sus complementos asociados, las miniaplicaciones de preferencias y del panel se conocen en conjunto como Seahorse. Jacob Perkins escribió Seahorse. Los mantenedores actuales son Stef Walter y Adam Schreiber. Adam Schreiber escribió este manual. Jim Pharis diseñó la página web del proyecto. Para obtener más información acerca de Seahorse, el proyecto, visite la <ulink url="http://www.gnome.org/projects/seahorse/" type="http">página web de Seahorse</ulink>.</para>
    <para>Para informar de un fallo, o hacer alguna sugerencia concerniente a esta aplicación o este manual, siga las indicaciones en la <ulink url="ghelp:user-guide?feedback-bugs" type="help">Página de comentarios de la Guía del usuario de GNOME</ulink>.</para>
    <para>Este programa se distribuye bajo los términos de la Licencia Pública General GNU tal como la publica la Free Software Foundation; tanto en la versión 2 de la Licencia, o (a su opción) cualquier otra versión posterior. Se incluye <ulink url="ghelp:gpl" type="help"> una copia de esta licencia</ulink> en esta documentación, otra copia se puede encontrar en el archivo COPYING incluido con el código fuente de este programa.</para>
  </sect1>
</article>
