<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY appversion "2.24.0">
<!ENTITY manrevision "0.2">
<!ENTITY date "October 2007">
<!ENTITY app "Mousetweaks">
<!ENTITY application "<application>&app;</application>">
<!ENTITY legal SYSTEM "legal.xml">
]>
<article id="index" lang="es">
  <articleinfo>
    <title>Manual de los Ajustes finos del ratón</title>

    <abstract role="description">
      <para>Los <application>Ajustes finos del ratón</application> proporcionan mejoras de accesibilidad para el ratón en el Escritorio GNOME.</para>
    </abstract>

    <copyright>
      <year>2007 - 2010</year>

      <holder>Francesco Fumanti</holder>
    </copyright><copyright><year>2008-2010</year><holder>Jorge González (jorgegonz@svn.gnome.org)</holder></copyright>

    
<legalnotice id="legalnotice">
  <para>Se otorga permiso para copiar, distribuir y/o modificar este documento bajo los términos de la Licencia de Documentación Libre de GNU, Versión 1.2 o cualquier otra versión posterior publicada por la Free Software Foundation; sin Secciones Invariantes ni Textos de Cubierta Delantera ni Textos de Cubierta Trasera. Puede encontrar una copia de la licencia GFDL en este <ulink type="http" url="http://www.fsf.org/licensing/licenses/fdl.html">enlace</ulink> o en el archivo COPYING-DOCS distribuido con este manual.</para>

  <para>Este manual es parte de una colección de manuales de GNOME distribuido bajo la GFDL. Si quiere distribuir este manual por separado de la colección, puede hacerlo añadiendo una copia de la licencia al manual, tal como se describe en la sección 6 de la licencia.</para>

  <para>Muchos de los nombres utilizados por las empresas para distinguir sus productos y servicios se consideran marcas comerciales. Cuando estos nombres aparezcan en la documentación de GNOME, y siempre que se haya informado a los miembros del Proyecto de documentación de GNOME de dichas marcas comerciales, los nombres aparecerán en mayúsculas o con las iniciales en mayúsculas.</para>

  <para>ESTE DOCUMENTO Y LAS VERSIONES MODIFICADAS DEL MISMO SE PROPORCIONAN SEGÚN LAS CONDICIONES ESTABLECIDAS EN LA LICENCIA DE DOCUMENTACIÓN LIBRE DE GNU (GFDL) Y TENIENDO EN CUENTA QUE: <orderedlist>
      <listitem>
        <para>EL DOCUMENTO SE PROPORCIONA "TAL CUAL", SIN GARANTÍA DE NINGÚN TIPO, NI EXPLÍCITA NI IMPLÍCITA INCLUYENDO, SIN LIMITACIÓN, GARANTÍA DE QUE EL DOCUMENTO O VERSIÓN MODIFICADA DE ÉSTE CAREZCA DE DEFECTOS COMERCIALES, SEA ADECUADO A UN FIN CONCRETO O INCUMPLA ALGUNA NORMATIVA. TODO EL RIESGO RELATIVO A LA CALIDAD, PRECISIÓN Y UTILIDAD DEL DOCUMENTO O SU VERSIÓN MODIFICADA RECAE EN USTED. SI CUALQUIER DOCUMENTO O VERSIÓN MODIFICADA DE AQUÉL RESULTARA DEFECTUOSO EN CUALQUIER ASPECTO, USTED (Y NO EL REDACTOR INICIAL, AUTOR O CONTRIBUYENTE) ASUMIRÁ LOS COSTES DE TODA REPARACIÓN, MANTENIMIENTO O CORRECCIÓN NECESARIOS. ESTA RENUNCIA DE GARANTÍA ES UNA PARTE ESENCIAL DE ESTA LICENCIA. NO SE AUTORIZA EL USO DE NINGÚN DOCUMENTO NI VERSIÓN MODIFICADA DE ÉSTE POR EL PRESENTE, SALVO DENTRO DEL CUMPLIMIENTO DE LA RENUNCIA;Y</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>EN NINGUNA CIRCUNSTANCIA NI SEGÚN NINGÚN ARGUMENTO LEGAL, SEA POR MOTIVOS CULPOSOS (INCLUIDA LA NEGLIGENCIA), CONTRACTUALES O DE OTRO TIPO, NI EL AUTOR, NI EL REDACTOR INICIAL, NI CUALQUIER COLABORADOR, NI CUALQUIER DISTRIBUIDOR DEL DOCUMENTO O VERSIÓN MODIFICADA DEL MISMO, NI CUALQUIER PROVEEDOR DE CUALQUIERA DE DICHAS PARTES, SERÁN RESPONSABLES, ANTE NINGÚN TERCERO, DE NINGÚN DAÑO O PERJUICIO DIRECTO, INDIRECTO, ESPECIAL, INCIDENTAL O CONSIGUIENTE DE NINGÚN TIPO, INCLUIDOS, SIN LIMITACIÓN, LOS DAÑOS POR PÉRDIDA DE FONDO DE COMERCIO, INTERRUPCIÓN DEL TRABAJO, FALLO O MAL FUNCIONAMIENTO INFORMÁTICO, NI CUALQUIER OTRO DAÑO O PÉRDIDA DERIVADOS DEL USO DEL DOCUMENTO Y LAS VERSIONES MODIFICADAS DEL MISMO, O RELACIONADO CON ELLO, INCLUSO SI SE HABÍA COMUNICADO A AQUELLA PARTE LA POSIBILIDAD DE TALES DAÑOS.</para>
      </listitem>
    </orderedlist></para>
</legalnotice>


    <authorgroup>
      <author role="maintainer">
        <firstname>Francesco</firstname>

        <surname>Fumanti</surname>

        <affiliation>
          <address><email>frfumanti@svn.gnome.org</email> </address>
        </affiliation>
      </author>
    </authorgroup>

    <revhistory>
      <revision>
        <revnumber>Versión 2.32</revnumber>

        <date>Agosto de 2010</date>

        <revdescription>
          <para role="author">Adaptación del manual a los cambios realizados en los ajustes finos del ratón para GNOME 2.32. Francesco Fumanti <email>frfumanti@svn.gnome.org</email></para>
        </revdescription>
      </revision>

      <revision>
        <revnumber>versión 2.30</revnumber>

        <date>Marzo de 2010</date>

        <revdescription>
          <para role="author">Adaptación del manual a los cambios realizados en los ajustes finos del ratón para GNOME 2.30. Francesco Fumanti <email>frfumanti@svn.gnome.org</email></para>
        </revdescription>
      </revision>

      <revision>
        <revnumber>versión 2.28</revnumber>

        <date>Septiembre de 2009</date>

        <revdescription>
          <para role="author">Adaptación del manual a los cambios realizados en los ajustes finos del ratón para GNOME 2.28. Francesco Fumanti <email>frfumanti@svn.gnome.org</email></para>
        </revdescription>
      </revision>

      <revision>
        <revnumber>versión 2.25.90</revnumber>

        <date>2 de febrero de 2009</date>

        <revdescription>
          <para role="author">Se ha editado el contenido de este manual para reflejar las mejoras realizadas en los Ajustes finos del ratón de GNOME 2.26. Más aún, se ha actualizado la licencia de este manual a la GFDL 1.3. Francesco Fumanti <email>frfumanti@svn.gnome.org</email>.</para>
        </revdescription>
      </revision>

      <revision>
        <revnumber>versión 2.24</revnumber>

        <date>Julio de 2008</date>

        <revdescription>
          <para role="author">Se ha actualizado el contenido de este manual para integrarlo con las mejoras realizadas en los Ajustes finos del ratón de GNOME 2.24. Francesco Fumanti <email>frfumanti@svn.gnome.org</email>.</para>
        </revdescription>
      </revision>

      <revision>
        <revnumber>versión 2.21.5</revnumber>

        <date>Enero de 2008</date>

        <revdescription>
          <para role="author">El contenido de este manual se ha adaptado a los cambios en los Ajustes finos del ratón para su integración en GNOME 2.22. Francesco Fumanti <email>frfumanti@svn.gnome.org</email>.</para>
        </revdescription>
      </revision>

      <revision>
        <revnumber>versión 0.2</revnumber>

        <date>Noviembre de 2007</date>

        <revdescription>
          <para role="author">El contenido de este manual se ha adaptado al tema predeterminado de GNOME, Clearlooks. Esta versión está incluida en el lanzamiento 0.2.6 de los Ajustes finos del ratón. Francesco Fumanti <email>francesco.fumanti@gmx.net</email>.</para>
        </revdescription>
      </revision>

      <revision>
        <revnumber>versión 0.1</revnumber>

        <date>Octubre de 2007</date>

        <revdescription>
          <para role="author">Primer borrador del manual. Francesco Fumanti <email>francesco.fumanti@gmx.net</email></para>
        </revdescription>
      </revision>
    </revhistory>

    <releaseinfo>Este manual describe las herramientas de accesibilidad proporcionadas por los Ajustes finos del ratón y su interfaz gráfica de usuario que consiste en la pestaña de accesibilidad del panel del control del ratón y dos miniaplicaciones del panel.</releaseinfo>

    <contrib>Para informar de un fallo, o hacer alguna sugerencia concerniente a la aplicación Ajustes finos del ratón o este manual, vaya al Bugzilla de GNOME.</contrib>

    <legalnotice>
      <title>Comentarios</title>

      <para>Para informar de un fallo, o hacer alguna sugerencia concerniente al módulo <application>Ajustes finos del ratón</application> (accesibilidad del ratón), su interfaz de usuario o su manual, siga las instrucciones en la <ulink type="http" url="http://bugzilla.gnome.org/">página de seguimiento de errores de GNOME</ulink>, donde el correspondiente módulo pronto estará disponible.</para>
    </legalnotice>
  </articleinfo>

  <indexterm zone="index">
    <primary>Ajustes finos del ratón</primary>
  </indexterm>

  <indexterm zone="index">
    <primary>Ajustes finos del ratón</primary>
  </indexterm>

  <sect1 id="mouse-a11y-introduction">
    <title>Introducción</title>

    <para>Los <application>Ajustes finos del ratón</application> proporcionan mejoras de accesibilidad para el ratón en el Escritorio GNOME. Efectivamente ofrece al usuario las siguientes funciones:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Pulsación secundaria simulada: permite al usuario realizar una pulsación secundaria (pulsación de menú) manteniendo pulsado el botón primario del ratón mientras se mantiene el puntero sin movimiento.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Pulsación al posarse: permite al usuario realizar las diversas pulsaciones sin tener que pulsar ningún <hardware>botón físico</hardware>.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Captura del puntero: permite al usuario bloquear el puntero en un área determinada del panel hasta que el usuario lo libere con una pulsación de tecla predeterminada o un botón del ratón.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <note>
      <para>Desde la versión 2.31.3, los Ajustes finos del ratón no dependen del entorno de trabajo de accesibilidad AT-SPI.</para>
    </note>
  </sect1>

  <sect1 id="mouse-a11y-how-to-start-features">
    <title>Cómo iniciar las funciones</title>

    <para>La pulsación secundaria simulada y la pulsación al posarse dependen de los procesos de los ajustes finos del ratón; no obstante la miniaplicación de captura del puntero depende del panel de GNOME. Consecuentemente deben iniciarse de forma diferente.</para>

    <sect2 id="mouse-a11y-start-ssc">
      <title>Iniciar la función de pulsación secundaria simulada</title>

      <para>Puede iniciar la pulsación secundaria simulada de dos formas:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>desde la interfaz gráfica de usuario</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>desde la línea de comandos</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <sect3 id="mouse-a11y-start-ssc-by-gui">
        <title>Inicio desde la interfaz gráfica de usuario</title>

        <para>La interfaz gráfica de usuario para iniciar la pulsación secundaria simulada está ubicada en la pestaña de Accesibilidad del panel de control del ratón. Para abrirla elija el menú <menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guisubmenu>Preferencias</guisubmenu><guimenuitem>Centro de control</guimenuitem></menuchoice>, esto abrirá el Centro de control. Pulsando en Ratón en el Centro de control se abrirá el panel de control, después pulse en la pestaña Accesibilidad verá los siguientes ajustes:</para>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-tab.png" format="PNG"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <para>Imagen del panel de control del ratón</para>
          </textobject>
        </mediaobject>

        <para>Para iniciar la función de pulsación secundaria del ratón, marque la casilla de verificación que dice:</para>

        <para><quote>Disparar la pulsación secundaria al mantener pulsado el botón primario</quote></para>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-ssc-checkbox.png" format="PNG"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <para>Imagen de la casilla de verificación para iniciar la pulsación secundaria simulada</para>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </sect3>

      <sect3 id="mouse-a11y-start-ssc-by-cli">
        <title>Inicio desde la línea de comandos</title>

        <para>Para iniciar la pulsación secundaria simulada desde la línea de comandos, abra el <application>Terminal</application> y escriba lo siguiente:</para>

        <para><command>mousetweaks <parameter>--ssc</parameter></command></para>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="mouse-a11y-start-dwell">
      <title>Iniciar la función de pulsación al posarse</title>

      <para>Puede iniciar la función de pulsación al posarse de tres formas:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>desde la pestaña Accesibilidad del panel de control del ratón</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>desde la línea de comandos</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>desde el botón Activar/Desactivar en la miniaplicación del panel Pulsación al posarse</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <sect3 id="mouse-a11y-start-dwell-by-gui">
        <title>Iniciar desde la pestaña Accesibilidad en el panel de control del ratón</title>

        <para>La interfaz gráfica de usuario para iniciar la pulsación al posarse está ubicada en la pestaña de accesibilidad del panel de control del ratón. Para abrirla, elija el menú <menuchoice><guimenu>Sistema</guimenu><guisubmenu>Preferencias</guisubmenu><guimenuitem>Centro de control</guimenuitem></menuchoice> esto abrirá el Centro de control. Pulsando en Ratón en el Centro de control se abrirá el panel de control del ratón y después de pulsar en la pestaña Accesibilidad verá los siguientes ajustes:</para>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-tab.png" format="PNG"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <para>Imagen del panel de control del ratón</para>
          </textobject>
        </mediaobject>

        <para>Para iniciar la función de pulsación al posarse, marque la casilla de verificación que dice:</para>

        <para><quote>Iniciar la pulsación al parar el movimiento del puntero</quote></para>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-dwell-checkbox.png" format="PNG"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <para>Imagen de una casilla de verificación donde se va a iniciar la función de pulsación al posarse</para>
          </textobject>
        </mediaobject>
      </sect3>

      <sect3 id="mouse-a11y-start-dwell-by-cli">
        <title>Inicio desde la línea de comandos</title>

        <para>Para iniciar la función de pulsación al posarse y mostrar la ventana de tipo de pulsación desde la línea de comandos, abra una <application>Terminal</application> y escriba lo siguiente:</para>

        <para><command>mousetweaks <parameter>--dwell --show-ctw</parameter></command></para>

        <note>
          <para>Los parámetros de inicio --login y --daemonize se añadieron para permitir que el GDM inicie y pare de los ajustes finos del ratón: lo primero desactiva la comprobación del entorno de trabajo de las Tecnologías de asistencia al inicio de los ajustes finos del ratón; no pasando la segunda opción, los ajustes finos del ratón mantendrán el PID que obtuvieron al iniciarse, permitiendo que GDM lo apague usando el PID.</para>
        </note>
      </sect3>

      <sect3 id="mouse-a11y-start-dwell-by-panel-applet">
        <title>Iniciar desde el botón Activar/Desactivar en la miniaplicación del panel Pulsación al posarse</title>

        <para>Es posible iniciar la Pulsación al posarse simplemente posando durante cierto tiempo el puntero en el botón Activar/Desactivar de la miniaplicación del panel Pulsación al posarse. El botón Activar/Desactivar proporciona contexto del tiempo transcurrido llenando su marco de otro color. Cuando está completamente lleno, el botón vuelve a su color original y la pulsación al posarse se inicia.</para>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-dwell-click-type-applet.png" format="PNG"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <para>Imagen mostrando la miniaplicación Tipo de pulsación en la parte derecha de los menús de GNOME</para>
          </textobject>
        </mediaobject>

        <note>
          <para>Para obtener información acerca de cómo instalar la miniaplicación Pulsación al posarse en el panel de GNOME, consulte <link linkend="mouse-a11y-start-pointer-capture">Inicio de la función de captura del puntero</link> donde puede ver cómo se hace para la miniaplicación del panel Captura del puntero. El procedimiento para la miniaplicación Pulsación al posarse es similar.</para>
        </note>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="mouse-a11y-start-pointer-capture">
      <title>Inicio de la función de captura del puntero</title>

      <para>Ya que la miniaplicación de Captura del puntero es una miniaplicación del panel, su método de inicio tiene que seguir las reglas del panel de GNOME. Por ello, para iniciar la función de captura del puntero sólo tiene que instalarla en el panel y se ejecutará automáticamente.</para>

      <para>Para añadirlo al panel proceda tal y como lo hace con cualquier miniaplicación del panel: pulse con el botón derecho del ratón sobre el panel para abrir el menú contextual, escoja <guimenuitem>Añadir al panel...</guimenuitem> y obtendrá la ventana que le muestra todas las miniaplicaciones que se pueden instalar en el panel de GNOME.</para>

      <para>Al pulsar dos veces en el elemento <guilabel>Captura de puntero</guilabel> de la ventana Añadir al panel..., la miniaplicación de captura del puntero se añadirá al panel y funcionará hasta que se quite del panel de GNOME.</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="mouse-a11y-how-to-stop-features">
    <title>Cómo deshabilitar las funciones</title>

    <para>De forma similar al inicio de las funciones, la desactivación también depende de la característica que quiera deshabilitar.</para>

    <sect2 id="mouse-a11y-stop-ssc">
      <title>Salir de la pulsación secundaria simulada</title>

      <para>Se puede salir la pulsación secundaria simulada de dos formas:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Quitando la marca de la casilla de verificación correspondiente en el panel de control de los <application>Ajustes finos del ratón</application>.</para>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-ssc-checkbox.png" format="PNG"/>
            </imageobject>

            <textobject>
              <para>Imagen de la casilla de verificación para iniciar la característica de pulsación simulada con el botón derecho</para>
            </textobject>
          </mediaobject>

          <para>Vaya a <link linkend="mouse-a11y-start-ssc-by-gui">Iniciar la pulsación secundaria simulada desde la interfaz gráfica de usuario</link> para localizar la casilla de verificación.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Escribiendo el siguiente comando en la línea de comandos:</para>

          <para><command>Ajustes finos del ratón</command>
          <parameter>--shutdown</parameter></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="mouse-a11y-stop-dwell">
      <title>Salir de la pulsación al posarse</title>

      <para>Se puede quitar la pulsación al posarse de tres formas:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Quitando la marca de la casilla de verificación correspondiente en el panel de control de los <application>Ajustes finos del ratón</application>.</para>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-dwell-checkbox.png" format="PNG"/>
            </imageobject>

            <textobject>
              <para>Imagen de la casilla de verificación donde se va a iniciar la característica sin botones</para>
            </textobject>
          </mediaobject>

          <para>Vaya a <link linkend="mouse-a11y-start-dwell-by-gui">Iniciar la pulsación al posarse desde la interfaz gráfica de usuario</link> para localizar la casilla de verificación.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Escribiendo el siguiente comando en la línea de comandos:</para>

          <para><command>Ajustes finos del ratón</command>
          <parameter>--shutdown</parameter></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Si la miniaplicación Pulsación al posarse se ha instalado en el panel de GNOME, se puede desactivar la pulsación al posarse posando el puntero en el botón Activar/Desactivar.</para>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-dwell-click-type-applet.png" format="PNG"/>
            </imageobject>

            <textobject>
              <para>Imagen mostrando la miniaplicación Tipo de pulsación en la parte derecha de los menús de GNOME</para>
            </textobject>
          </mediaobject>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>

    <sect2 id="mouse-a11y-stop-pointer-capture">
      <title>Salir de la captura del puntero</title>

      <para>Ya que la función de captura del ratón viene en forma de miniaplicación del panel, debe quitarla de la misma forma que quita otras miniaplicaciones del panel de GNOME. Para ello, pulse con el botón derecho del ratón sobre la aplicación y elija <guimenuitem>Quitar del panel</guimenuitem> del menú contextual.</para>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-pointer-capture-context-menu.png" format="PNG"/>
        </imageobject>

        <textobject>
          <para>Imagen mostrando el área de captura del puntero (en verde) con su menú contextual</para>
        </textobject>
      </mediaobject>

      <tip>
        <para>Cuando use el tema predeterminado de GNOME, los manejadores de la miniaplicación Captura del puntero son las dos líneas verticales punteadas a la izquierda del área de captura.</para>
      </tip>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="mouse-a11y-functions-description">
    <title>Descripción de las funciones</title>

    <para>Los ajustes finos del ratón ofrecen tres funciones de accesibilidad para el usuario. En esta sección encontrará las descripciones para las tres funciones: <itemizedlist>
        <listitem>
          <para><xref linkend="mouse-a11y-ssc-description"/></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><xref linkend="mouse-a11y-dwell-description"/></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><xref linkend="mouse-a11y-pointer-capture-description"/></para>
        </listitem>
      </itemizedlist></para>

    <sect2 id="mouse-a11y-ssc-description">
      <title>Descripción de la pulsación secundaria simulada</title>

      <para>Cuando el usuario activa esta característica, será capaz de realizar pulsaciones secundarias usando el <mousebutton>botón primario del ratón</mousebutton>. Esto es especialmente útil para los usuarios que sólo tienen un <mousebutton>botón de ratón</mousebutton> a su disposición.</para>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-ssc-delay-slider.png" format="PNG"/>
        </imageobject>

        <textobject>
          <para>Imagen que muestra los ajustes pertenecientes a la Pulsación secundaria simulada.</para>
        </textobject>
      </mediaobject>

      <sect3 id="mouse-a11y-ssc-usage">
        <title>¿Cómo funciona?</title>

        <para>Se asume que el usuario ha activado la característica Pulsación secundaria del ratón.</para>

        <para>Para realizar una pulsación secundaria simulada el usuario debe mantener pulsado el <mousebutton>botón primario del ratón</mousebutton> sin mover el puntero durante el tiempo determinado por el deslizador de retardo de la característica Pulsación secundaria simulada. Mientras se mantiene pulsado el <mousebutton>botón primario del ratón</mousebutton>, la fecha del puntero se rellenará con un color diferente para indicar el tiempo transcurrido.</para>

        <para>Si el usuario suelta el <mousebutton>botón primario del ratón</mousebutton> antes de que el puntero de flecha se haya rellenado completamente con el color nuevo, el sistema sólo recibirá la información de pulsación y liberación del <mousebutton>botón primario del ratón</mousebutton>.</para>

        <para>Si el usuario suelta el <mousebutton>botón primario del ratón</mousebutton> después de que el puntero de flecha se haya rellenado completamente con el color nuevo, a los eventos del <mousebutton>botón primario del ratón</mousebutton> les seguirá una pulsación del <mousebutton>botón secundario del ratón</mousebutton>. De hecho, los ajustes finos del ratón crean esa pulsación del <mousebutton>botón secundario del ratón</mousebutton> tan pronto como el usuario suelta el <mousebutton>botón primario del ratón</mousebutton>.</para>

        <para>Las explicaciones anteriores asumen que el puntero no se movió entre la pulsación y liberación del <mousebutton>botón primario del ratón</mousebutton>. Si se mueve el puntero antes de que se suelte el <mousebutton>botón primario del ratón</mousebutton>, entonces no se creará ninguna pulsación secundaria simulada. De forma consecuente, para cancelar una pulsación secundaria, el usuario sólo tiene que mover el puntero antes de liberar el <mousebutton>botón primario del ratón</mousebutton>.</para>

        <para>Más aún, el hecho de que la pulsación secundaria simulada está inmediatamente precedida por una pulsación izquierda hace que se comporte de una forma diferente a la esperada cuando la pulsación izquierda precedente tiene una incidencia en el objeto que está a punto de recibir la pulsación secundaria simulada. Para obtener más detalles, consulte la sección acerca de <link linkend="mouse-a11y-ssc-pecularities">Diferencias con la pulsación secundaria normal</link>.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title id="mouse-a11y-ssc-delay">El deslizador de retardo</title>

        <para>El tiempo que el usuario tiene que mantener el <mousebutton>botón primario del ratón</mousebutton> pulsado lo determina el deslizador <guilabel>Retardo</guilabel> ubicado bajo la casilla de verificación. Usando este deslizador, el usuario puede elegir el retoardo más apropiado para él.</para>
      </sect3>

      <sect3>
        <title id="mouse-a11y-ssc-motion-treshold">Umbral de movimiento</title>

        <para>Las personas que tienen problemas para mantener completamente sin movimiento el puntero del ratón pueden usar el deslizador Umbral de movimiento de la característica Pulsación al posarse. Éste ajuste hace que los Ajustes finos del ratón ignoren pequeños movimientos del ratón, de tal forma que la pulsación secundaria simulada se dispara incluso si el puntero no está del todo detenido. Consulte la sección <link linkend="mouse-a11y-dwell-motion-treshold">Umbral de movimiento de la característica Pulsación al posarse</link> para obtener más información sobre ello.</para>

        <note>
          <para>El deslizador <guilabel>Umbral de movimiento</guilabel> ubicado en la característica <guilabel>Pulsación al posarse</guilabel> también funciona para la característica <guilabel>Pulsación secundaria simulada</guilabel>, incluso si la característica <guilabel>Pulsación al posarse</guilabel> está desactivada.</para>
        </note>
      </sect3>

      <sect3 id="mouse-a11y-ssc-pecularities">
        <title>Diferencias con la pulsación secundaria normal</title>

        <para>Ya que la pulsación secundaria simulada no descarta la pulsación y liberación del <mousebutton>botón primario del ratón</mousebutton>, el resultado de la pulsación primaria sucede justo antes de la pulsación secundaria creada por los ajustes finos del ratón. Consecuentemente, la pulsación secundaria simulada se comporta de una forma algo diferente de una pulsación secundaria normal, porque generalmente la última no está precedida de una pulsación del <mousebutton>botón primario del ratón</mousebutton>. Por ejemplo:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>No es posible realizar una pulsación secundaria sobre múltiples elementos porque la pulsación primaria realizada antes de la pulsación secundaria delesecciona los elementos.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Al realizar una pulsación secundaria simulada sobre un enlace de una página web, la pulsación primaria que precede la pulsación secundaria simulada abre la página referenciada antes de que la pulsación secundaria simulada haya tenido tiempo de abirr el menú contextual del enlace.</para>

            <tip>
              <para>El menú contextual de un enlace en una página web se puede abrir realizando una pulsación secundaria simulada mientras se mantiene pulsado el modificador Ctrl. Esto funciona porque la página referenciada se abre en una pestaña nueva cuando el enlace recibe una pulsación primaria junto con una pulsación del modificador Ctrl; lo que también sucede como efecto secundario al abrir el menú contextual de un enlace usando la pulsación secundaria simulada junto con el modificador Ctrl.</para>

              <para>No obstante el navegador tiene que estar configurado para que no cambie automáticamente a la pestaña nueva al abrirse; de otra forma la página con el enlace desaparece ya que la pestaña nueva se hace visible y el menú contextual no aparece.</para>
            </tip>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Cuando la pulsación secundaria simulada se realiza sobre el icono de la papelera en el panel, no sólo aparece el menú contextual, sino también se abre la carpeta de la papelera. (Lo primero es causa de la pulsación secundaria, lo último de la pulsación primaria que la precede.)</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <note>
          <para>No es posible proporcionar una lista de todos los comportamientos divergentes porque depende de la reacción de la aplicación que recibe la pulsación secundaria precedida por una pulsación primaria.</para>
        </note>

        <para>Mirándolo de otra manera, no es posible realizar una pulsación larga sin movimiento y mantenida con el <mousebutton>botón primario del ratón</mousebutton> sin disparar también el botón secundario del ratón, a no ser que el puntero se mueva antes de levantar el <mousebutton>botón primario del ratón</mousebutton>. Esto puede tener consecuencias inesperadas para algunos usuarios. Por ejemplo:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Al soltar el botón primario del ratón después de mantenerlo pulsado en la flecha de una barra de desplazamiento durante más del tiempo de retardo, la barra de desplazamiento salta al fondo. Esto, de hecho, es debido al comportamiento normal de la pulsación secundaria sobre una flecha de una barra de desplazamiento.</para>

            <tip>
              <para>Para evitar que la barra de desplazamiento salte al final, simplemente mueva el puntero fuera de la flecha de la barra de desplazamiento antes de pulsar el botón primario del ratón; de esta forma se cancelará la pulsación secundaria simulada iniciada.</para>
            </tip>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="mouse-a11y-dwell-description">
      <title>Descripción de la pulsación al posarse</title>

      <para>Hay usuarios que no pueden pulsar ningún botón físico. Activando la <guilabel>Pulsación al posarse</guilabel> pueden hacer que el ratón realice varias pulsaciones sin pulsar ningún botón del ratón. Los tipos de pulsación que se pueden realizar son: pulsación primaria simple, pulsación doble, pulsación de arrastre y pulsación secundaria.</para>

      <note>
        <para>Cuando la pulsación al posarse está activada, los <mousebutton>botones del ratón</mousebutton> permanecen funcionales y aún es posible pulsar los <mousebutton>botones del ratón</mousebutton>. Más aún, si el usuario realiza una pulsación con un <mousebutton>botón del ratón</mousebutton> mientras una pulsación al posarse se está ejecutando, la pulsación al posarse se detiene y no se ejecuta; para iniciar una nueva pulsación al posarse, el usuario tiene que dejar de mover el ratón, de la forma habitual, para la pulsación al posarse.</para>
      </note>

      <sect3 id="mouse-a11y-dwell-usage">
        <title>¿Cómo funciona?</title>

        <para>Cada vez que el puntero deja de moverse se inicia una pulsación al posarse. Para dar contexto al usuario, los ajustes finos del ratón llenarán la flecha del puntero con otro color mientras se acaba la cuenta atrás antes de que se dispare la pulsación.</para>

        <para>Cómo se completa la pulsación y qué tipo de pulsación se elige depende del modo de posado que haya seleccionado el usuario. Los dos modos disponibles son:</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Elegir un tipo de pulsación de antemano</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Elegir el tipo de pulsación con gestos del ratón</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-dwell-mode-choice.png" format="PNG"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <para>Imagen mostrando los botones de radio para seleccionar el modo de posado</para>
          </textobject>
        </mediaobject>

        <para>Para seleccionar el modo el usuario sólo tiene que puslar en el botón de radio que corresponda con su elección.</para>

        <sect4 id="mouse-a11y-dwell-mode-ctw">
          <title>Completado automático de pulsación con elección del tipo de pulsación de antemano</title>

          <para>Este modo está activo cuando el usuario selecciona <guilabel>Elija el tipo de pulsación de antemano</guilabel>. De hecho, después de que el ratón se haya dejado de mover durante el tiempo definido por el deslizador de <guilabel>Retardo</guilabel>, el sistema realizará automáticamente el tipo de pulsación seleccionado en en la ventana Tipo de pulsación aquí mostrada:</para>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-dwell-click-type-window.png" format="PNG"/>
            </imageobject>

            <textobject>
              <para>Imagen mostrando la ventana de tipo de pulsación</para>
            </textobject>
          </mediaobject>

          <para>Para mostrar la ventana <guimenu>Tipo de pulsación</guimenu> en la pantalla, el usuario debe marcar la casilla de verificación <application><quote><guilabel>Mostrar la ventana de tipo de pulsación</guilabel></quote></application>:</para>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-dwell-ctw-checkbox.png" format="PNG"/>
            </imageobject>

            <textobject>
              <para>Imagen mostrando la casilla de verificación para mostrar la ventana del tipo de pulsación</para>
            </textobject>
          </mediaobject>

          <para>Después de que se haya realizado la pulsación, se restaurará la pulsación sencilla automáticamente. Para elegir otro tipo de pulsación, el usuario tiene que realizar una pulsación automática en el <guibutton>botón</guibutton> de la ventana <guilabel>Tipo de pulsación</guilabel> que corresponda con su elección de tipo de pulsación.</para>

          <para>En lugar de la ventana Tipo de pulsación, algunos usuarios pueden preferir usar la miniaplicación del panel <guilabel>Pulsación al posarse</guilabel> que tiene ciertas ventajas:</para>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-dwell-click-type-applet.png" format="PNG"/>
            </imageobject>

            <textobject>
              <para>Imagen mostrando la miniaplicación Tipo de pulsación en la parte derecha de los menús de GNOME</para>
            </textobject>
          </mediaobject>

          <para>Usando la miniaplicación del panel <guilabel>Pulsación al posarse</guilabel>: <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>El usuario no necesita la ventana del <guilabel>Tipo de pulsación</guilabel> que puede que cubra otras ventanas del escritorio.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>El usuario tiene una forma directa de iniciar y parar la pulsación al posarse usando el botón <guilabel>Activar/Desactivar</guilabel> de la miniaplicación <guilabel>Pulsación al posarse</guilabel>. Esto es especialmente útil cuando quiere desactivar la pulsación durante cierto tiempo para leer algún texto sin que interfiera la pulsación al posarse.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist></para>

          <para>Para mostrar la miniaplicación <guilabel>Pulsación al posarse</guilabel> en el panel de GNOME, siga los procedimientos que ha de seguir para añadir cualquier miniaplicación al panel de GNOME. Puede encontrar un ejemplo de cómo hacerlo en la sección <link linkend="mouse-a11y-start-pointer-capture">Inicio de la función de captura del puntero</link>.</para>

          <para>La ventana <guilabel>Tipo de pulsación</guilabel> y la miniaplicación <guilabel>Pulsación al posarse</guilabel> se pueden usar simultáneamente o cada una por separado.</para>
        </sect4>

        <sect4 id="mouse-a11y-dwell-mode-gestures">
          <title>Completado de pulsación y elección del tipo de pulsación por gesto del ratón</title>

          <para>Este modo está activo cuando el usuario selecciona <guilabel>Elegir el tipo de pulsación con gesto del ratón</guilabel>. De hecho, después de que el ratón haya estado sin movimiento por el <link linkend="mouse-a11y-dwell-delay">retardo</link> definido anteriormente, la forma del puntero cambiará durante un pequeño periodo:</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Si el usuario mueve el ratón mientras está mostrando la forma alternativa, se realizará una pulsación donde el puntero estuvo sin movimeinto; finalmente el puntero volverá a su forma normal. El tipo de pulsación realizada depende de la dirección de movimiento del ratón. Durante el movimiento del puntero se dibuja una línea siguiendo el movimiento del puntero para dar contexto al usuario.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Si el usuario mantiene el ratón sin movimiento hasta que el puntero vuelva a su forma normal, el usuario puede mover el ratón sin que se realice una pulsación. La siguiente pulsación al posarse se puede realizar cuando el ratón deje de moverse de nuevo.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>El usuario también tiene la posibilidad de elegir el tipo de pulsación con la dirección del movimiento, usando los 4 <guimenu>menús emergentes</guimenu> disponibles bajo este modo:</para>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-dwell-gesture-mapping.png" format="PNG"/>
            </imageobject>

            <textobject>
              <para>Imagen mostrando las opciones de configuración para mapear el tipo de pulsación con una dirección de movimiento</para>
            </textobject>
          </mediaobject>

          <para>Existe un elemento de menú <guimenuitem>Desactivar</guimenuitem> en cada <guimenu>ventana emergente</guimenu>. El usuario puede seleccionarlo si no quiere que algunos tipos de pulsación se realicen automáticamente. Esto es especialmente interesante para usuarios que sólo tienen problemas con ciertos tipos de pulsación.</para>
        </sect4>
      </sect3>

      <sect3>
        <title id="mouse-a11y-dwell-delay">Ajuste de la pulsación al posarse</title>

        <para>Con el deslizador de <guilabel>retraso</guilabel> el usuario puede configurar durante cuánto tiempo el puntero no debe moverse para que se inicie la pulsación.</para>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-dwell-delay-slider.png" format="PNG"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <para>Imagen mostrando el deslizador de retraso de la pulsación al posarse</para>
          </textobject>
        </mediaobject>

        <note>
          <para>El retardo de posado sólo funciona en el contexto de la pulsación al posarse.</para>
        </note>
      </sect3>

      <sect3 id="mouse-a11y-dwell-motion-treshold">
        <title>Ajuste del umbral de movimiento</title>

        <para>Para personas que tienen problemas para mantener el ratón quieto, existe el deslizador <guilabel>Umbral de movimiento</guilabel>.</para>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-dwell-motion-treshold.png" format="PNG"/>
          </imageobject>

          <textobject>
            <para>Imagen mostrando el deslizador del umbral de movimiento de la pulsación al posarse</para>
          </textobject>
        </mediaobject>

        <para>Cuando el deslizador está establecido en baja, se consideran incluso los movimientos pequeños del ratón; no obstante, estableciendo un umbral mayor el ratón tiene que atravesar una distancia mayor antes de que se considere como movimiento.</para>

        <note>
          <para>El ajuste Umbral de movimiento no sólo funciona para la Pulsación al posarse, sino también para la Pulsación secundaria simulada, incluso si la Pulsación al posarse está desactivada.</para>
        </note>
      </sect3>
    </sect2>

    <sect2 id="mouse-a11y-pointer-capture-description">
      <title>Descripción del bloqueo del puntero</title>

      <para>Hay personas que tienen que usar su dispositivo apuntador no sólo para el equipo. Estas personas recibirán con agrado la posibilidad de capturar el puntero en un área de la pantalla, de tal forma que puedan usar su dispositivo apuntador para otras cosas.</para>

      <para>De hecho, la miniaplicación del panel Captura del puntero crea un área en el panel, en el que el usuario puede bloquear el puntero hasta que lo libere de una determinada forma.</para>

      <note>
        <para>Eche un vistazo a <link linkend="mouse-a11y-start-pointer-capture">Inicio de la función de captura del puntero</link> para obtener instrucciones acerca de cómo instalar la miniaplicación Captura del puntero en el panel de GNOME.</para>
      </note>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-pointer-capture-context-menu.png" format="PNG"/>
        </imageobject>

        <textobject>
          <para>Imagen mostrando el área de captura del puntero (en verde) con su menú contextual</para>
        </textobject>

        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-pointer-capture-locked.png" format="PNG"/>
        </imageobject>

        <textobject>
          <para>Imagen del área de captura del puntero cuando el puntero se ha capturado</para>
        </textobject>
      </mediaobject>

      <para>Eligiendo <guimenu>Preferencias</guimenu> en el menú contextual de la miniaplicación <guilabel>Captura del puntero</guilabel>, el usuario obtiene una ventana con las opciones de la miniaplicación <guilabel>Captura del puntero</guilabel>:</para>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="figures/mouse-a11y-pointer-capture-preferences.png" format="PNG"/>
        </imageobject>

        <textobject>
          <para>Imagen mostrando las preferencias de la miniaplicación Captura del puntero</para>
        </textobject>
      </mediaobject>

      <para>La ventana <guilabel>Preferencias</guilabel> de la miniaplicación <guilabel>Captura del puntero</guilabel> tiene tres secciones:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>En la sección de <guilabel>Captura del puntero</guilabel> el usuario puede especificar bajo qué circunstancias el puntero queda capturado cuando se mueve dentro del área de captura. Por ejemplo, si el modificador de control está seleccionado, el puntero queda capturado cuando está encima del área de captura y el usuario pulsa la tecla modificadora de control. Si no hay un modificador seleccionado y el botón del ratón está establecido a 0, el puntero sólo se tiene que mover en el área de captura para quedar bloqueado.</para>

          <para>También es posible especificar una combinación de modificadores y un botón del ratón.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>En la sección <guilabel>Liberar el puntero</guilabel> el usuario puede especificar qué modificador o botón del ratón libera el puntero.</para>

          <para>También es posible especificar una combinación de modificadores y un botón del ratón.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>En la sección <guilabel>Tamaño del área de captura</guilabel> el usuario puede especificar la anchura del área de captura en el panel de GNOME.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1 id="mouse-a11y-about">
    <title>Acerca de <application>Ajustes finos del ratón</application></title>

    <sect2>
      <title>Autores y hospedaje de la página web</title>

      <para>Los <application>Ajustes finos del ratón</application> están basados en una <ulink type="https" url="https://wiki.ubuntu.com/Accessibility/Specs/MouseTweaks">especificación</ulink> hospedada en Launchpad. Gerd Kohlberger (<email>gerdk@svn.gnome.org</email>) la implementó mientras que Francesco Fumanti (<email>frfumanti@svn.gnome.org</email>) ayudó con las pruebas y logística.</para>

      <para>Puede encontrar más información acerca de los Ajustes finos del ratón en <ulink type="https" url="https://launchpad.net/mousetweaks">Launchpad</ulink> y en el wiki <ulink url="http://live.gnome.org//Mousetweaks/Home">GNOME Live</ulink>.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Comentarios</title>

      <para>Para informar de un fallo, o hacer alguna sugerencia concerniente al módulo <application>Ajustes finos del ratón</application>, su interfaz de usuario o este manual, vaya a <ulink type="http" url="http://bugzilla.gnome.org/">la página de seguimiento de errores de GNOME</ulink>. Si es concerniente a la disposición de la pestaña Accesibilidad del panel de control del ratón, informe del error en el módulo gnome-control-center; para cualquier otra cosa concerniente a los Ajustes finos del ratón, informe en el módulo mousetweaks.</para>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Licencia</title>

      <para>Este programa se distribuye bajo los términos de la Licencia Pública General GNU tal como la publica la Free Software Foundation; en cualquiera de las versiones 3 de la Licencia o (a su elección) cualquier versión posterior. Puede encontrar una copia de esta licencia en este <ulink type="http" url="http://www.gnu.org/licenses/gpl-3.0.txt">enlace</ulink>, o en el archivo COPYING.GPL incluido con el código fuente de este programa.</para>

      <para>Este programa se distribuye bajo los términos de la Licencia Libre de Documentación GNU tal como la publica la Free Software Foundation; en cualquiera de las versiones 1.3 de la Licencia o (a su elección) cualquier versión posterior. Puede encontrar una copia de esta licencia en este <ulink type="http" url="http://www.gnu.org/licenses/fdl-1.3.txt">enlace</ulink>, o en el archivo COPYING.FDL incluido con el código fuente de este programa.</para>
    </sect2>
  </sect1>
</article>
