<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY VERSION "1.5.7">
]>
<article id="index" lang="pt_BR">
  
  <articleinfo>
    <abstract role="description">
      <para>O Centro de Controle GNOME fornece uma ferramenta para que o usuário possa configurar o GNOME. Você pode configurar qualquer coisa, desde o comportamento das bordas das janelas até o tipo de fonte padrão.</para>
    </abstract>
    <title>Centro de Controle</title>
    <authorgroup>
      <author>
	<firstname>Kevin</firstname><surname>Breit</surname>
      </author>
    </authorgroup>
    <copyright>
      <year>2001, 2002</year>
      <holder>Ximian, Inc.</holder>
    </copyright><copyright><year>2007.</year><holder>Wendell Silva (thluxx@gmail.com)</holder></copyright>

    <publisher role="maintainer">
      <publishername>Projeto de  Documentação do GNOME</publishername>
    </publisher>
    
    <revhistory>
      <revision> 
        <revnumber>2.14</revnumber> 
        <date>2006-03</date> 
      </revision> 
    </revhistory>

    <legalnotice id="legalnotice">
      <para>Permissão concedida para copiar, distribuir e/ou modificar este documento dentro dos termos da <ulink type="help" url="gnome-help:fdl"><citetitle> Licença de Documentação Livre GNU (GNU Free Documentation License)</citetitle></ulink>, Versão 1.1 ou qualquer versão posterior publicada pela Free Software Foundation sem nenhuma Seção Imutável, Texto de Capa ou Contra-Capa. Uma cópia da licença pode ser encontrada <ulink type="help" url="gnome-help:fdl">aqui</ulink>.</para>
      <para>Muitos dos nomes usados por companhias para distinguir seus produtos e serviços são reivindicados como marcas registradas. Onde esses nomes aparecem em qualquer documentação do GNOME, e essas marcas registradas foram indicadas aos membros Projeto de Documentação do GNOME, os nomes foram impressos em letras maiúsculas ou com iniciais em maiúsculas.</para>
    </legalnotice>

    <releaseinfo>Este manual descreve a versão 1.5.7 do Centro de Controle GNOME.</releaseinfo>
  </articleinfo>
  
  <sect1 id="intro">
    <title>Introdução</title>
    <para>O <application> Centro de Controle GNOME</application> fornece em uma única janela a possibilidade de iniciar todas as ferramentas de preferências.</para>
    <para>Para abrir o <application> Centro de Controle GNOME</application>/plication&gt;, digite gnome-control-center em um terminal.</para>
    <para>Para mais ajuda sobre como usar as ferramentas de preferência, veja o <ulink type="help" url="ghelp:user-guide?prefs">Guia do Usuário</ulink>.</para>
  </sect1>
  
  <sect1 id="gnomecc-interface">
    <title>Uso</title>
    <para>O <application> Centro de Controle GNOME mostra </application></para>
    <para>Para abrir uma ferramenta de preferência, efetue um clique duplo em seu ícone.</para>
  </sect1>
</article>
