<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<legalnotice id="legalnotice">
         <para>É garantida permissão para copiar, distribuir e/ou modificar este documento de acordo com os termos da Licença de Documentação Livre GNU (GFDL) versão 1.1 ou posterior publicada pela Fundação Free Software sem Seções Invariáveis, sem Textos de Capa e sem Textos de Contra Capa. Você pode encontrar uma cópia da GFDL no <ulink type="help" url="ghelp:fdl">link</ulink> ou no arquivo COPYING-DOCS distribuído com este manual.</para>
          <para>Este manual é parte de uma coleção dos manuais do GNOME distribuído de acordo com a GFDL. Se você quiser distribuir este manual separadamente da coleção poderá fazer, porém terá que adicionar uma cópia da licença do manual, como está descrito na seção 6 da licença.</para>
 
         <para>Vários dos nomes usados pelas companhias para diferenciar seus produtos e serviços são reivindicados como marcas registradas. Onde estes nomes aparecerem qualquer documentação do GNOME, e onde os membros do Projeto de Documentação GNOME fizerem uso destas marcas registradas, estes nomes estarão em letras capitais ou as letras iniciais serão capitais.</para>
 
         <para>DOCUMENTO E SUAS VERSÕES MODIFICADAS SÃO FORNECIDAS DE ACORDO COM OS TERMOS DA LICENÇA DE DOCUMENTAÇÃO LIVRE DA GNU COM O ENTENDIMENTO ADICIONAL DESSA: <orderedlist>
                 <listitem>
                   <para>DOCUMENTO É PROVIDO NA BASE DO "TAL COMO É", SEM GARANTIAS DE NENHUMA FORMA, TANTO IMPLÍCITA COMO EXPRESSADA, INCLUINDO SEM LIMITAÇÃO, SEM GARANTIAS QUE O DOCUMENTO OU VERSÕES MODIFICADAS DO DOCUMENTO É LIVRE DE DEFEITOS DE PUBLICAÇÃO, DE ADAPTAÇÃO PARA UM PROPÓSITO PARTICULAR OU QUE NÃO TENHA NENHUMA INFRAÇÃO. TODO O RISCO COMO A QUALIDADE, A EXATIDÃO E A EXECUÇÃO DO DOCUMENTO OU DA VERSÃO MODIFICADA DO MESMO É COM VOCÊ, QUALQUER DOCUMENTO OU VERSÃO MODIFICADA QUE PROVE SER DEFEITUOSO EM QUALQUER ASPECTO, É VOCÊ (NÃO O ESCRITOR INICIAL, AUTOR OU QUALQUER COLABORADOR) QUE ASSUME O CUSTO DE QUALQUER SERVIÇO, REPARO OU CORREÇÃO NECESSÁRIO. ESTE TERMO DE ISENÇÃO DE RESPONSABILIDADES DA GARANTIA CONSTITUI UMA PARTE ESSENCIAL DESTA LICENÇA. NÃO USO DE QUALQUER DOCUMENTO OU VERSÃO MODIFICADA DO MESMO É AUTORIZADO EXCETO SOBRE ESTE TERMO DE ISENÇÃO DE RESPONSABILIDADES; E SOBRE NENHUMA CIRCUNSTÂNCIA E SOBRE NENHUMA TEORIA LEGAL, NO CASO DE DANO (INCLUINDO NEGLIGÊNCIA), AJUSTE OU OUTRO MODO, DEVE O AUTOR, ESCRITOR INICIAL, QUALQUER COLABORADOR OU QUALQUER DISTRIBUIDOR DO DOCUMENTO OU VERSÃO MODIFICADA DO MESMO OU QUALQUER FORNECEDOR DE QUALQUER DAS TAIS PARTES INTERESSADAS SER RESPONSÁVEL PESSOALMENTE POR QUAISQUER DANOS DIRETOS, INDIRETOS, ESPECIAIS, ACIDENTAIS OU CONSEQÜENTES DE QUALQUER TIPO INCLUINDO, SEM LIMITAÇÃO, DANOS POR PREJUÍZOS DE BOA VONTADE, SUSPENSÃO DO TRABALHO, MAL FUNCIONAMENTO OU FALHA DO COMPUTADOR OU QUALQUER E TODOS OUTROS DANOS OU PERDAS QUE APARECER A FORA OU RELACIONADO AO USO DO DOCUMENTO E VERSÕES MODIFICADAS DO MESMO, VERIFIQUE SE A TAL PARTE INTERESSADA FOI INFORMADA DA POSSIBILIDADE DE TAIS DANOS.</para>
                 </listitem>
           </orderedlist></para>
   </legalnotice>
