<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd" [
<!ENTITY VERSION "1.5.7">
]>
<article id="index" lang="de">
  
  <articleinfo>
    <abstract role="description">
      <para>Das GNOME-Kontrollzentrum stellt dem Benutzer einen zentralen Platz zum Anpassen der GNOME-Einstellungen bereit. Vom Verhalten der Fenster bis zur Standardschriftart können Sie hier jegliche Einstellungen vornehmen.</para>
    </abstract>
    <title>Kontrollzentrum</title>
    <authorgroup>
      <author>
	<firstname>Kevin</firstname><surname>Breit</surname>
      </author>
    </authorgroup>
    <copyright>
      <year>2001, 2002</year>
      <holder>Ximian, Inc.</holder>
    </copyright><copyright><year>2008</year><holder>Mario Blättermann (mario.blaettermann@t-online.de)</holder></copyright>

    <publisher role="maintainer">
      <publishername>GNOME-Dokumentationsprojekt</publishername>
    </publisher>
    
    <revhistory>
      <revision> 
        <revnumber>2.14</revnumber> 
        <date>März 2006</date> 
      </revision> 
    </revhistory>

    <legalnotice id="legalnotice">
      <para>Das vorliegende Dokument kann gemäß den Bedingungen der <ulink type="help" url="gnome-help:fdl"><citetitle> GNU Free Documentation License </citetitle></ulink>, Version 1.1 oder jeder späteren, von der Free Software Foundation veröffentlichten Version ohne unveränderbare Abschnitte sowie ohne Texte auf dem vorderen und hinteren Buchdeckel kopiert, verteilt und/oder modifiziert werden. Eine Kopie der GFDL finden Sie unter diesem <ulink type="help" url="gnome-help:fdl">Link</ulink>.</para>
      <para>Viele der Namen, die von Unternehmen verwendet werden, um ihre Produkte und Dienstleistungen von anderen zu unterscheiden, sind eingetragene Warenzeichen. An den Stellen, an denen diese Namen in einer GNOME-Dokumentation erscheinen, werden die Namen in Großbuchstaben oder mit einem großen Anfangsbuchstaben geschrieben, wenn das GNOME-Dokumentationsprojekt auf diese Warenzeichen hingewiesen wird.</para>
    </legalnotice>

    <releaseinfo>Dieses Handbuch beschreibt Version 1.5.7 des GNOME-Kontrollzentrums.</releaseinfo>
  </articleinfo>
  
  <sect1 id="intro">
    <title>Einführung</title>
    <para>Das <application>GNOME-Kontrollzentrum</application> stellt ein einzelnes Fenster bereit, in dem alle Einstellungswerkzeuge aufgerufen werden können.</para>
    <para>Um das <application>GNOME-Kontrollzentrum</application> zu starten, geben Sie <command>gnome-control-center</command> in einem Terminalfenster ein.</para>
    <para>Hilfe zur Benutzung der einzelnen Einstellungswerzeuge finden Sie im <ulink type="help" url="ghelp:user-guide?prefs">Desktop-Benutzerhandbuch</ulink>.</para>
  </sect1>
  
  <sect1 id="gnomecc-interface">
    <title>Benutzung</title>
    <para>Das <application>GNOME-Kontrollzentrum</application> zeigt Symbole für alle Einstellungswerkzeuge, die auf Ihrem System installiert sind, in einem Fenster an. Wählen Sie eines der Einstellungswerkzeuge, um dessen Beschreibung in der Statusleiste anzuzeigen.</para>
    <para>Zum Öffnen eines der Einstellungswerkzeuge doppelklicken Sie auf dessen Symbol.</para>
  </sect1>
</article>
